<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Math on Matematichevole</title>
    <link>http://localhost:1313/tags/math/</link>
    <description>Recent content in Math on Matematichevole</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Tue, 27 Feb 2024 00:00:00 +0100</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/tags/math/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Et in Arcadia ego (ritratto di Zeno Pycha)</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/et-in-arcadia-ego/</link>
      <pubDate>Tue, 27 Feb 2024 00:00:00 +0100</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/et-in-arcadia-ego/</guid>
      <description>Lo ricordo nell’atrio dell’albergo, con un libro di matematica in mano, guardare a volte i colori irrecuperabili del cielo.
&amp;ndash; Jorge Luis Borges
Sono polvere.
Conservata nei corridoi di questa scuola, custodita dal tempo e nel tempo. Simile al matematico gesso che si appiccica ai vestiti, che entra nella pelle, che lucida gli occhi. Il gesso che avevo tra le dita il giorno in cui ho finito di fare lezione, il pomeriggio in cui sono diventato polvere io stesso.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Trucco divertente sui polinomi</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/trucco-polinomi/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Nov 2022 00:00:00 +0100</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/trucco-polinomi/</guid>
      <description>Lettera ad uno studente su un trucco polinomiale.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Lettera sull&#39;irrazionalità</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/lettera-sull-irrazionalita/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Jul 2021 00:00:00 +0200</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/lettera-sull-irrazionalita/</guid>
      <description>Carissima A, ti scrivo queste poche righe in questa lunga pausa dal reale che molti chiamano estate. Ci sei mancata a scuola, abbiamo a lungo guardato il tuo banco temporaneamente vuoto, lo abbiamo immaginato abitato, siamo rimasti serenamente in attesa. Mi piace la parola temporaneamente, odora di futuro, di cambiamento, di risalita. Settembre è vicino, non abbiamo fretta, quando tornerai riprenderemo il discorso nel punto esatto in cui lo abbiamo interrotto.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Distrazione Aritmetica</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/distrazione-aritmetica/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Apr 2020 00:00:00 +0200</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/distrazione-aritmetica/</guid>
      <description>O è banale, o è già stato fatto, o è sbagliato
&amp;ndash; Anonimo
Nelle poche righe che seguono cercherò di dimostrare in modo semplice 1 alcune proprietà dei numeri razionali che portano ad un risultato piuttosto noto. L&amp;rsquo;intento è pedagogico e non di ricerca e l&amp;rsquo;epigrafe riportata ne rappresenta lo spirito; esistono in letteratura e sui libri scolastici dimostrazioni dello stesso fatto molto più brevi. L&amp;rsquo;idea è però che alle volte una passeggiata su strade non battute possa distrarre dal quotidiano (come ci insegna Robert Frost).</description>
    </item>
    <item>
      <title>Manifesto per un altro insegnamento della matematica</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/manifesto/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Apr 2018 00:00:00 +0200</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/manifesto/</guid>
      <description>Ho sognato che avevo disegnato dei tasti di pianoforte sul tavolo di cucina. Io ci suonavo sopra, erano muti. I vicini venivano ad ascoltare.
&amp;ndash; Tomas Tranströmer
A Carla Quirina che mi aiuta ad ascoltare.
Da quando insegno matematica a ragazzi e ragazze in età adolescenziale ho imparato a convivere con il dubbio. I versi di Tranströmer qui citati rappresentano in modo preciso il mio sentimento di insegnante; quando penso alla matematica posso distintamente udire una musica, a volte strutturata, a volte spontanea, ma è una musica silenziosa, bisogna imparare prima di tutto a sentirla, poi ad ascoltarla, infine a riprodurla.</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
